Existe uma diferença perceptível entre a teoria e a prática do protocolo de DNS. Os RFC's 1034 e 1035 ditam o mínimo necessário para o funcionamento do protocolo, mas as im\-ple\-men\-ta\-ções não se limitam ao que é descrito nos dois documentos.

Ao longo das tentativas de burlar as implementações do BIND para envenenar um servidor, foi possível constatar vários métodos que não constam na definição do DNS para garantir a segurança das consultas. Esses métodos não divulgados foram os responsáveis por impedir que uma falha teórica fosse posta em prática.

Apesar de teoricamente ainda existir uma possibilidade de envenenamento de cache com o mesmo ataque usado em 2008 por Kaminsky, a verificação de assinaturas, e o descarte de mensagens repetidas de um mesmo MAC ADDRESS tornam a chance de sucesso praticamente nula.

Ainda no campo teórico, é notável que mesmo com a aleatoriedade de portas o ataque distribuído apresenta uma possibilidade alta de sucesso, mas com a exigência de chaves para sobrescrever um registro de SOA em cache nas implementações, não existe uma ameaça real de envenenamento. Com uma rede zumbi do tamanho necessário para o envenenamento, seria mais provável que o atacante preferisse um ataque de negação de serviço. Se existisse algum servidor que implementasse estritamente os RFC's 1034 e 1035, esse servidor ainda seria vulnerável ao Ataque Kaminsky, e ao Ataque Kaminsky distribuído, no entanto não temos conhecimento de nenhuma implementação desse tipo.

Na sua concepção, o protocolo de DNS foi pensado de forma que pudesse ser expandido facilmente, mas segurança foi uma preocupação menor. Ainda assim é notável a sua evolução nesse campo de autenticidade e integridade, que vem ganhando cada vez mais importância. Desde os números sequenciais no campo de \textit{queryID} até os números aleatórios combinados com portas UDP também aleatórias, fica como exemplo a ser seguido o DJBDNS, implementação inventada pelo Professor Daniel J. Bernstein, que historicamente nunca sofreu um ataque, e ficou imune até mesmo à falha Kaminsky -- falha essa responsável pela maior atualização em massa de um protocolo na internet, uma vez que pouquíssimas implementações não eram atingidas.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Modelo para escrever TCCs, dissertações e teses utilizando LaTeX, ABNTeX e BibTeX
% Autor/E-Mail: Robinson Alves Lemos/contato@robinson.mat.br/robinson.a.l@bol.com.br
% Data: 19/04/2008 
% Colaboradore(s)/E-Mail(s):
% Caso queira colaborar, entre em contato pelo e-mail e informe alterações que realizou.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%